\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

% Deutsche Umlaute (Mac)
\usepackage[applemac]{inputenc}

% Deutsche Umlaute (Windows)
%\usepackage[ansinew]{inputenc}

% Einbinden von Bildern
\usepackage{graphicx}

% Seitenfläche etwas mehr ausnutzen
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=30mm,right=30mm, top=1cm, bottom=3cm}

% Kein Einrücken bei zweispaltigen Bildunterschriften
\usepackage[normal]{caption}

% Lotte: Glossary benutzen
\usepackage{glossaries}
\loadglsentries[main]{glossary}
\makeglossaries

% großer erster Buchstabe
\usepackage{lettrine}

% zeilenumbrüche in tabellen
\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\begin{document}

% Titel
\title{TT1 Praktikumsbericht}
\subtitle{OLSR vs BATMAN}
\author{Alexander Piehl und Lotte Steenbrink}
\date{\today}

% TODO
% fix citations! (-> fix magical plugin)
% spellcheck on

\maketitle

% TODO: add introdtuion subsection?
%Kapitelübersicht bei Ausarbeitung nicht vergessen!

\section{Vorbereitungen}
Es wurden 2 Router jeweils mit \textbf{OLSR} und \textbf{BATMAN} versehen und waehrend der entsprechenden Durchgaenge im Praktikum jeweils dem passenden Netz hinzugefuegt. Fuer die Durchfuehrung der Messungen wurde ein Rechner mit Mac Os 10.09 mit dem Netz verbunden.\\
Um die Tests und Datenerfassung zu automatisieren, wurde ein kleines python-Skript (TODO: link zum skipt als footnote!) erstellt. Dieses fuehrt zuerst mit jeweils 5 Sekunden Abstand 25 pings durch, wobei fuer jeden Ping der anzupingende Router randomisiert aus einer Liste aller Router ausgewaehlt wird. Die selbe Vorgehensweise wird dann 20-mal mit iperfs an alle verfügbaren iperf-server wiederholt. 

\section{Durchfuehrung}
Um die generelle Erreichbarkeit sowie packet loss und latenzen aller teilnehmenden Knoten zu testen wurde zunaechst \textbf{ping} verwendet.
Die Verbindung zum allgemeinen iperf-server sowie zu im Netz verteilten iperf-Servern wurde logischerweise mit \textbf{iperf} gemessen.\\
Neben den automatisierten Tests per Skript wurden manuell stichtpobenartig pings und iperf-Anfragen verschickt.\\
Leider haben wir uns bei der Durchfuehrungszeit und -Frequenz verschaetzt, und ping und iperf sequentiell durchgeführt, weshalb für iperf keine vollstaendigen automatisierten Daten vorliegen. Hier musste auf die Stichprobendaten zurueckgegriffen werden.

% iperfserver immer wieder abgeschmiert -> schwer zuverlässig messbar
\section{Beobachtungen}
% leider hat die instabilität des netzes und 
Im Folgenden werden zunaechst waehrend der Tests beobachtete Phaenomene beschrieben und dann anhand der erfassten Daten diskutiert. Die per Skript erfassten Daten wurden ebenfalls mit einem Skript (TODO: link in footnote) evaluiert.

TODO: comparison with voip minimum quality!

TODO: just add a table comparing packet loss, request timeout etc.. and draw one graph with development over time

\subsection{BATMAN}
\begin{itemize}
\item stabile Verbindung zur letzten Reihe und zum Access Point
\item unstabile Verbindungen zu den vorderen Reihen
\item Timeouts beim Pingen, schlechte Metrik
\item generell war die Verbindung stabil, wenn vorhanden
\end{itemize}

\subsection{OLSR}
\begin{itemize}
\item Netz war unstabil
\item Knoten waren mal erreichbar und wieder nicht
\item Access Point war immer wieder überalstet
\item daher war es schwierig gute Messdaten zu erzeugen
\end{itemize}

\section{Zusammenfassung}
TODO: graphen und beobachtung zusammenfassen

Rueckblickend laesst sich ausserdem sagen, dass es klueger gewesen waere, iperf und ping semi-abwechselnd\footnote{zB 5 pings, ein iperf, da es mehr Knoten als iperf-server gab} durchzuführen, um Netzwerkschwankungen besser abzubilden. 
Zusaetzlich haette die Verwendung von \textbf{traceroute} Aufschluss über den mittleren und maximalen Hop-Count geben können.

%{\small
%\bibliographystyle{ieeetr}
%\bibliography{kurzausarbeitung}
%}


\end{document}